Cette première contribution a comparé un schéma de splitting ERK2+IRK2 à deux schémas ImEx ARK en terme de stabilité et de convergence. 
L'étude de convergence a été réalisée dans deux contextes différents : sans adaptation spatiale et avec adaptation spatiale par multirésolution adaptative.
Les principaux résultats sont : 
\begin{itemize}
    \item[$\diamond$] \textbf{Stabilité:} Tandis que par nature le splitting 
    découple les problématiques de stabilités, celle des méthodes ARK résulte d'un couplage entre le spectre des deux opérateurs.  
    Cela pourrait être exploité astucieusement puisque dans certains cas (\textit{cf.} \ref{par:analyse_generale_stab_nagumo})
    un opérateur implicité très raide peut stabiliser la méthode explicite. Ce serait particulièrement intéressement pour des problèmes de diffusion-réaction
    où une réaction implicite très raide pourrait étendre la stabilité d'une diffusion explicite.
    \item[$\diamond$] \textbf{Convergence:} Les deux approches, ImEx ARK et splitting sont toutes les deux viables sur le maillage non-adapté.
    Il semble empiriquement que bien choisies, l'approche ImEx peut en effet offrir des constantes de convergences meilleures que le simple spitting.
    \item[$\diamond$] \textbf{Couplage avec l'adaptation spatiale:} Il a été monté empiriquement
    que les méthode ImEx peuvent interagir de manière négatives avec l'adaptation spatiale par MRA.
    Il est probable que les méthode de splitting interagissent également avec la MRA, mais cette interaction semble plus limité.
    Comme montré au chapitre suivant (chapitre \ref{par:contrib_2}) ce type d'interaction (méthode en temps - adaptation spatiale)
    sont complexes et dépendent des schémas temporels ainsi que des modalités de mises en oeuvre de la MRA.
    Ainsi cette étude ne suffit pas à tirer des conclusions générales,
    en revanche elle confirme l'existence de telles interactions et qu'elles peuvent être importantes car (\textit{cf} \ref{par:couplagetempsadaptation}) une méthode ImEx meilleure que le splitting sur un schéma non-adapté 
    devient moins bonne que le splitting pour un schéma adapté (dès lors que les erreurs de MRA ne sont plus négligeables).
\end{itemize}