\subsubsection{Problème cible}
    Nous cherchons à résoudre le problème de diffusion suivant :
    \begin{align}
        \dt{u} = D \dxx{u}.
    \end{align}
    Nous ignorons les problématiques de conditions de bords.
        \subsubsection{Méthode des lignes utilisée}
            Pour résoudre cette équation aux dérivées partielles, nous utilisons une méthode des lignes. 
            D'abord un schéma volume fini pour la discrétisation spatiale menant à l'équation semi-discrétisée suivante : 
            \begin{align}
                \dt{U}(t) = \frac{D}{\Delta x} \Bigl(\frac{U_{k+1} - 2 U_{k} + U_{k-1}}{\Delta x}\Bigr)
            \end{align}
            Puis une méthode de Runge und Kutta explicite d'ordre deux sur l’opérateur linéaire donne :
            \begin{align}
                U_k^{n+1} &= U_k^n\\ \notag
                &+ D \frac{\Delta t}{\Delta x} \Bigl(\frac{U_{k+1} - 2 U_{k} + U_{k-1}}{\Delta x}\Bigr)\\ \notag
                &+ D^2 \frac{\Delta t^2}{\Delta x^2} \Bigl(\frac{U_{k+2} -4 U_{k+1}  +6 U_{k} -4 U_{k-1} + U_{k-2}}{\Delta x^2}\Bigr).
            \end{align}
            Cela s'écrit sous la forme conservative suivante:
            \begin{align}
                u^{n+1}_k = u^n_k + \lambda \Bigl( \Phi^n_{k+1/2} - \Phi^n_{k-1/2} \Bigr)
            \end{align}
            Avec : 
            \begin{align}
                \lambda = D \frac{\Delta t}{\Delta x^2}
            \end{align}

            \begin{align}
                \Phi^n_{k+1/2} = u^n_{k+1} - u^n_{k} + \frac{1}{2} \lambda \bigl( u^n_{k+2} - 3  u^n_{k+1} + 3 u^n_{k} - u^n_{k-1} \bigr),\\
                \Phi^n_{k-1/2} = u^n_{k} - u^n_{k-1} + \frac{1}{2} \lambda \bigl( u^n_{k+1} - 3  u^n_{k} + 3 u^n_{k-1} - u^n_{k-2} \bigr).  
            \end{align}

        \subsubsection{multirésolution adaptative}
        % AFAIRE --> déplacer la partie purement descriptive de la MRA dans une section du préambule technique 
            La multirésolution adaptative consiste à compresser le maillage, puis a effectuer les calculs sur le maillage compressé.
            Le schéma classique est le suivant : 
            \begin{enumerate}
                \item Partir d'un état compressé au pas de temps $n$.
                \item Calculer la solution au pas de temps $n+1$
                \item Compresser de nouveau selon un seuil de compression $\varepsilon$ grâce à une transformée multiéchelle.
            \end{enumerate}
            Lors de la compression, la transformée multiéchelle représente la solution sur plusieurs niveaux de détails, du plus global, au plus local.
            Plus le niveau est profond, c'est à dire plus il est local, moins les détails associés portent d'information. 
            L'opération de compression est réalisée en supprimant en chaque cellules, les niveaux dont la valeur des détails
            passent sous un certain seuil \footnote{Typiquement $2^{\Delta l} \varepsilon$ où ${\Delta l}$} \cite{postelApprox} .

            Ce seuil $\varepsilon$ n'est pas l'unique juge lors la compression, des heuristiques reposant sur la quantité d'information des détails de niveau supérieur
            sont utilisées pour ne pas seuiller systématiquement. L'objectif est en quelque sorte d'anticiper le besoin de détails\footnote{Même si la quantité d'information laisse entendre que 
            certains détails pourraient être ignorés, l'intuition physique pose sont veto et force certains détails à être conservés par précaution, par exemple si un front front d'onde arrive.}.
            La plus connue est l'heuristique d'Ami Harten \cite{harten1994}.

            Plusieurs stratégies existent pour réaliser le calcul d'un pas de temps à l'autre. Généralement, on estime les quantités au temps $n+1$ aux niveaux courants, 
            à partir des quantité au niveau courant au temps $n$. Ensuite une opération de reconstruction-prédiction détermine le niveau de finesse requis de la solution au temps $n+1$.
            Il est également possible de calculer les quantités du temps $n+1$ au niveau courant, à partir 
            des quantités au temps $n$ \textbf{reconstruites à un niveau plus fin}. Bien que cela aie une faible efficacité computationnelle, cela réduirait les erreurs liés à la multirésolution
            selon la qualité du prédicteur employé comme discuté en \cite{belloti_et_al_2025}. Ici nous allons étudier théoriquement les erreurs dans un contexte similaire. 
            Nous nous plaçons sur une cellule à un niveau de détail fixé, les flux sont calculés à partir de quantités reconstruites à un niveau de détails $\Delta l$ plus fin.
            Le raisonnement et les ressources de calcul formel de \cite{belloti_et_al_2025} on été d'une aide précieuse.

            \textbf{Calcul du flux au travers de $\Delta l$ niveaux:\\}
            Lorsque l'on applique le procédé de multirésolution, étant donné une cellule à un niveau de détail donné $l$, on cherche à faire évoluer la valeur à l'étape $n$ vers la valeur à l'étape $n+1$. 
            Pour ce faire, il faut évaluer les flux à partir les cellules voisines. Dès lors plusieurs choix s'offrent à nous. Où bien on utilise les cellules voisines à leurs niveaux courants, où bien on use de l'opérateur 
            de reconstruction afin d'estimer les cellules voisines à des niveaux plus fins.\par
            Dans un premier temps le stencil est choisi égal à 1. L'opérateur de prédiction d'un niveau à l'autre s'écrit alors : 
            \begin{align}
                \hat u^{l+1}_{2k} &= +\frac{1}{8} u^l_{k-1} + u^l_k - \frac{1}{8} u^l_{k+1},\\
                \hat u^{l+1}_{2k+1} &= -\frac{1}{8} u^l_{k-1} + u^l_k + \frac{1}{8} u^l_{k+1}.
            \end{align}
            Puis en notant $\doublehat{u}^{l+\Delta l}_{(\cdot)}$ cet opérateur de prédiction itéré au travers de $\Delta l$ niveaux\footnote{
                Au sens où l'on applique le prédicteur à des données déjà issues d'une prédiction.
            } : 
            \begin{align}
                \begin{bmatrix}
                    \doublehat{u}^{(l+\Delta l)}_{2^{\Delta l}k-2}\\
                    \doublehat{u}^{(l+\Delta l)}_{2^{\Delta l}k-1}\\
                    \doublehat{u}^{(l+\Delta l)}_{2^{\Delta l}k}\\
                    \doublehat{u}^{(l+\Delta l)}_{2^{\Delta l}k+1}\\
                \end{bmatrix}
                    =
                \underbrace{
                \begin{bmatrix}
                    +1/8 & 1 & -1/8 & 0 \\
                    -1/8 & 1 & +1/8 & 0 \\
                    0 & +1/8 & 1 & -1/8 \\
                    0 & -1/8 & 1 & +1/8 
                \end{bmatrix}^{\Delta l}}_{\text{Matrice de passage } P \text{ pour }s=1.}
                \cdot
                \begin{bmatrix}
                    u^l_{k-2}\\
                    u^l_{k-1}\\
                    u^l_{k}\\
                    u^l_{k+1}\\
                \end{bmatrix}
            \end{align}

            En particulier, si la cellule étudiée est au niveau courant $l$ alors on choisira d'aller approximer le flux au niveau le plus fin, c'est à dire avec $\dlbar = \bar l - l$.
            Dès lors les flux approximés au niveau fins sont : 
            \begin{align}
                \doublehat{\Phi}_{k-1/2} &= \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} k} -  \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} k-1} + \frac{1}{2} \lambda 
                \Bigl(
                    \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} k+1}
                    - 3 \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} k}
                    + 3 \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} k-1}
                    - \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} k-2}
                \Bigr),\\
                \doublehat{\Phi}_{k+1/2} &=  \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} (k+1)} -  \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} (k+1)-1} + \frac{1}{2} \lambda \Bigl(
                    \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} (k+1)+1}
                    - 3 \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} (k+1)}
                    + 3 \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} (k+1)-1}
                    - \doublehat{u}^{l+\dlbar}_{2^{\dlbar} (k+1)-2}
                \Bigr)
            \end{align}
            
            Cela s'écrit sous la forme matricielle suivante (utile pour utiliser les outils de calcul formel).
            \begin{align}
                \doublehat{\Phi}_{k-1/2}
                    &=
                \begin{bmatrix}
                    -\frac{\lambda}{2}&
                    (\frac{3}{2} \lambda - 1)&
                    (1 - \frac{3}{2} \lambda)&
                    \frac{\lambda}{2}&
                \end{bmatrix}
                \begin{bmatrix}
                    +1/8 & 1 & -1/8 & 0\\
                    -1/8 & 1 & +1/8 & 0\\
                    0 & +1/8 & 1 & -1/8\\
                    0 & -1/8 & 1 & +1/8\\
                \end{bmatrix}^{\dlbar}
                \begin{bmatrix}
                    u^l_{k-2}\\
                    u^l_{k-1}\\
                    u^l_{k}\\
                    u^l_{k+1}\\
                \end{bmatrix}
            \end{align}
            \begin{align}
                \doublehat{\Phi}_{k+1/2}
                    &=
                \begin{bmatrix}
                    -\frac{\lambda}{2}&
                    (\frac{3}{2} \lambda - 1)&
                    (1 - \frac{3}{2} \lambda)&
                    \frac{\lambda}{2}&
                \end{bmatrix}
                \begin{bmatrix}
                    +1/8 & 1 & -1/8 & 0\\
                    -1/8 & 1 & +1/8 & 0\\
                    0 & +1/8 & 1 & -1/8\\
                    0 & -1/8 & 1 & +1/8\\
                \end{bmatrix}^{\dlbar}
                \begin{bmatrix}
                    u^l_{k-1}\\
                    u^l_{k}\\
                    u^l_{k+1}\\
                    u^l_{k+2}\\
                \end{bmatrix}.
            \end{align}

            Attention le schéma final est légèrement différent car il fait ici intervenir deux pas d'espace: $\Delta x$ le pas au niveau le plus fin
            et $\Tilde {\Delta x} = 2^{\Delta l} \Delta x$ le pas du niveau courrant. Ainsi le schéma final est :
            \begin{align}
                {u}^{n+1}_k = {u}^n_k + \frac{\lambda}{2^{\Delta l}} \Bigl( \doublehat{\Phi}^n_{k+1/2} - \doublehat{\Phi}^n_{k-1/2} \Bigr)
            \end{align}