% Ce travail participe à l'élaboration de méthodes numériques pour l'approximation des équations aux dérivées partielles d'évolution.
% En particulier les équations d'advection-diffusion-réaction (présentation en \ref{par:adv-diff-reaction}). Elles décrivent par exemple les systèmes physiques couplant
% mécanique des fluides, thermodynamique et réactions chimiques\footnote{Typiquement des problèmes de combustion.}.
% Ces équations sont difficiles à simuler du fait de leur caractère multi-échelle
% \footnote{Une réaction chimique a des temps et distances typiques généralement plusieurs ordres de grandeur plus faibles que les temps et distances typiques de la mécanique des fluides.}.
% Pour gérer les différentes échelles spatiales, des méthodes de compression de maillage sont souvent mises en oeuvre. 
% La méthode de compression utilisée et étudiée ici est la multirésolution adaptative \cite{harten1994}.
% Les différentes échelles temporelles\footnote{En termes techniques, les différents termes des équations étudiées ont des raideurs très différentes.}
% sont usuellement gérées par force brute ou par séparation d'opérateurs. 
% Pour pallier le problème de la large gamme d'échelles temporelles rencontrées, une approche hybride est ici étudiée: les méthodes implicites-explicites (ImEx) \cite{ASCHER1997151}.
% Ce travail vise donc principalement à comprendre comment la multirésolution adaptative interagit avec les différentes méthodes d'intégration temporelle.
% Il s'intéresse aux questions suivantes:
% \begin{itemize}
% \item[$\diamond$] {Comment les effets de la compression de maillage par multirésolution adaptative (MRA) sur les solutions numériques
% dépendent-ils du problème étudié et de la méthode numérique sur lesquelles elle se greffent ?}
% \item[$\diamond$] {Comment évoluent les propriétés des méthodes ImEx selon les caractéristiques des opérateurs des équations de diffusion-réaction}
%                 \footnote{Même si l'objectif est bien les équations d'advection-diffusion-réaction, l'étude s'est concentrée par simplicité sur l'interaction entre phénomènes de diffusion et de réactions.}
%                 { ?}
% \end{itemize}
Des moteurs aux batteries, des enjeux de défenses au nucléaire civil en passant par les problématiques de sécurité, de nombreux problèmes industriels 
font intervenir des systèmes physico-chimiques modélisés par un couplage entre la mécanique des fluides et des cinétiques chimiques complexes.
Ces modèles décrivent par exemple les problèmes de combustion \cite{Law2006,Echekki2009}, d'électrochimie \cite{Munteanu2024SPM}, de corrosion \cite{AliasgharMamaghani2025}
de propagation d'effluents \cite{exemple_effluent}.
Ces modèles font souvent intervenir des équations d'advection-diffusion-réaction (ADR), 
une gamme d'équations au dérivées partielles (EDP).
Elles comportent un opérateur d'\emph{advection} (transport par un flux), un opérateur de \emph{diffusion} (éparpillement de la matière par l'agitation thermique) 
et un opérateur de \emph{réaction} (modélisant une ou plusieurs réactions chimiques).\par 
Comme détaillé plus tard, ces équations sont difficiles à simuler avec précision (raideurs différentes, solution multi-échelles). L'objet du stage est donc de contribuer à l'élaboration
de méthodes de résolution haute-résolution de ces EDPs.\par 
Cette introduction présente d'abord les difficultés numériques liées aux équations d'ADR (\ref{par:difficulte_adr}), puis réalise un état de l'art des stratégies pour surmonter ces difficultés (\ref{par:intro_etat_art}),
vient enfin la problématique à laquelle les contributions du stage répondent (\ref{par:problematique}).
% Un choix équilibrant concision et précision au sein de cette introduction, toutefois si le lecteur ne trouve pas assez d'information à son goût,
% le chapitre \ref{par:tech} est un préambule mathématiques auquel il pourra se référer.

\subsection{Les difficultés des équations d'advection-diffusion-réaction}
    \label{par:difficulte_adr}
    Les équations d'ADR posent deux difficultés majeures aux numériciens:
    \begin{enumerate}[label=\Alph*.]
        \item des opérateurs aux propriétés différentes et opposées, antagonistes
        \item des solutions multi-échelles en temps et en espace
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Des opérateurs aux propritétés antagonistes}
        Le terme antagoniste signifie que leurs propriétés sont très différentes et qu'alors, les méthodes numériques efficaces pour un opérateur sont inadaptées aux autres.
        (plus de détails en \ref{par:adv-diff-reaction})
        \begin{itemize}
            \item[$\diamond$] les \textit{méthodes explicites}\footnote{Définition en \ref{par:edo}} sont adaptées à l'opérateur d'advection, 
            mais présentent des problèmes de \textit{stabilité}\footnote{Définition de stabilité en \ref{par:edo}} pour l'opérateur de réaction.
            \item[$\diamond$] le caractère local et très \textit{raide}\footnote{Définition d'opérateur raide en \ref{par:edo}} de l'opérateur de réaction\footnote{
                Cette raideur viens des temps de relaxations très cours (quelques nanosecondes) des modèles de chimie complexe \cite{Wartha2021}}
            pousse à utiliser des \textit{méthodes implicites}\footnote{Définition en \ref{par:edo}}, cependant le caractère non-local 
            de la diffusion rend les coûts calculatoires prohibitifs en 3D.
            \item[$\diamond$] les méthodes explicites stabilisées comme \cite{AbdulleMedovikov2001} sont très adaptées à la résolution de l'opérateur de diffusion, mais 
            leurs propriétés ne sont pas adaptés au opérateurs de réactions décrivant la chimie complexe (très forte raideur, spectre imaginaire...).
        \end{itemize}
        Ainsi, une approche monolithique (qui traiterait tous les opérateurs d'un bloc) échouera souvent à simuler avec précision le système en 3D.
    \subsubsection{Des solutions multi-échelles}
    Les solutions des équations d'ADR sont souvent multi-échelles en temps et en espace \cite{duart2011} : pour obtenir une précision donnée, chaque zone spatio-temporelle 
    requiert des niveau de résolution différents. Par exemple pour un problème de combustion, tant que l'allumage n'est pas initié,
    un pas de temps et une résolution spatiale grossiers représentent fidèlement le système. En revanche après l'allumage,
    le pas de temps doit être réduit drastiquement pour rendre compte de la complexité des réactions de combustion déclenchées
    \footnote{Par exemple : création d'espèces intermédiaires à temps de vie court, couplage entre la réaction et la diffusion de chaleur...} et,
    proche de la flamme, une résolution spatiale élevées est nécessaire pour rendre compte de sa structure complexe, alors que 
    loin de la flamme une résolution plus grossière reste suffisante.
    Ainsi soit la résolution reste faible mais la précision médiocre ; 
    soit elle est élevée partout mais l'usage des ressources computationnelles et de la capacité mémoire est inefficace, 
    car une part significative de la simulation ne requiert pas une telle résolution.

        
    % (raideur, localités différentes - \textit{cf.} \ref{par:adv-diff-reaction}).\par


    % \textbf{La première difficulté} pousse à utiliser des stratégies d'adaptation de maillage pour disposer d'un maillage précis seulement où cela est nécessaire à la représentation fidèle de solution
    % \footnote{Si la solution est très régulière par endroit, il n'est pas nécessaire d'avoir des mailles trop fines, c'est un coût en calcul est en mémoire non-nécessaire.
    % A l'inverses là où la solution est complexe, ce coût est justifié puisque nécessaire à la representation fidèle de la solution.}.
    % Plusieurs stratégies d'adaptation existent et se déclinent en deux grandes catégories\cite{Vivarelli2025Fluids}:
    % \begin{enumerate}
    %     \item Les approches \textit{features-based} utilisent une quantité locale de la solution (par exemple la vitesse de l'écoulement) 
    %     et ses gradients pour inférer la \textit{complexité} de la solution en chaque point et adapter le maillage en conséquence.
    %     \item Les approches \textit{goal-based} utilisent une fonction de coût reflétant la qualité globale de la solution selon l'adaptation choisie.
    %     Généralement la fonction de coût est issue d'un problème adjoint sur une quantité d'intérêt.
    % \end{enumerate}
    % Le stage se centre sur la \textit{multi-résolution} adaptative \cite{harten1994}, une méthode d'adaptation s'appuyant sur une transformée en ondelette.
    % Elle ne tombe dans aucune des deux catégories précédente, étant fondée avant tout sur des arguments issus de la théorie de l'information 
    % (\textit{cf.} \ref{par:explication_MRA}).\par

    % \textbf{La seconde difficulté} décourage l'usage de schémas d'intégration en temps monolithiques (d'un seul bloc) qui traiteraient tous les opérateurs de la même manière.
    % Leurs propriétés étant très distinctes aucun schéma monolithique ne peut répondre aux besoins des trois opérateurs en même temps.
    % Cela motive l'emploi de schémas découplant les traitements subis par chaque opérateur. Parmi les méthodes les plus établies se trouvent 
    % les techniques de séparation d'opérateurs (\textit{splitting}) et notre objet d'étude: les méthodes ImEx.

\subsection{Les stratégies de simulation des équations d'advection-diffusion-réaction}
    \label{par:intro_etat_art}
    Pour parer ces difficultés trois familles de stratégies existent:
    \begin{enumerate}[label=\Alph*.]
        \item La séparation d'opérateurs, permet de développer des schémas non-monolithiques où chaque opérateur est traité indépendamment des autres avec une méthode adaptée à ses propriétés. 
        \item L'adaptation en espace, permet d'adapter localement la finesse du maillage, une résolution spatiale où la structure de la solution le demande (forts gradients, discontinuités...)
        et une résolution plus faible où la solution est lisse, simple, régulière.
        \item L'adaptation du pas de temps (non-abordé ici mais traité par exemple en \cite{duart2011}).
    \end{enumerate}
    Voici un bref état de l'art des stratégies de séparation d'opérateur et d'adaption en espace qui sont au coeur du stage.
    \subsubsection{Les stratégies de séparation d'opérateurs}
        Deux approches de séparation d'opérateurs existent : la séparation (ou \textit{splitting}) d'opérateurs classique et les méthodes implicites-explicites (ImEx).
        La frontière est poreuse entre ces deux concepts puisque certains schémas de \textit{splitting} peuvent être vus comme des ImEx. 
        Des détails mathématiques complémentaires sur les méthode ImEx sont présentés en \ref{par:ImEx_presentation}.\par
        \textbf{Le \textit{splitting}} repose sur un développement de Taylor de l'exponentielle de matrice.
        Il s'agit en pratique de simuler les opérateurs les un après les autres de sorte que le résultat soit ne défèrent d'un schéma monolithique
        qu'à une erreur de \textit{splitting} maîtrisée.
        Concrètement, la solution de l'EDP :
        \begin{align}
            \notag\text{Pour } U \text{ un espace fonctionnel sur }\mathbb R^d \text{ et A et B deux opérateurs de } U \text{ dans } U,\\\notag 
            \text{trouver }u \in \mathcal F (\mathbb R^+,U) \text{ tel que:}\\
            \dt{u} = Au + Bu,\\
            u(t=0,\cdot) = u_0(\cdot) \in U.
        \end{align}            
        s'écrit comme :
        \begin{align}
            u(t,\cdot) = e^{t(A+B)}u_0(\cdot).
        \end{align}
        où $e^{\cdot(A+B)} : \mathbb R^+ \rightarrow U$ est le semi-groupe correspondant à l'EDP (si $A$ et $B$ sont des matrices, c'est simplement l'exponentielle de matrices).
        Le schéma de \textit{splitting} de Lie, précis à l'ordre un, repose sur le développement suivant:
        \begin{align}
            e^{\Delta t(A+B)}u_0 = e^{\Delta tB} \underbrace{\circ e^{\Delta tA}u_0}_{\tilde{u_0}} + \underbrace{\mathcal O (\Delta t^2)}_{\text{Erreur de \textit{splitting}}}.
        \end{align}
        En acceptant cette erreur de splitting local $ \mathcal O (\Delta t^2)$, pour passer d'un état $u_0$ au temps $t$ à un état $u_1$ au $t+\Delta t$, 
        il suffit de simuler l'opérateur $A$ à partir de $u_0$ pendant $\Delta t$ pour obtenir un état intermédiaire $\tilde{u}_0$,
        puis de simuler l'opérateur $B$ à partir de $\tilde{u}_0$ pendant $\Delta t$ pour obtenir $u_1$.
        À aucun moment ne sont précisés les schémas utilisés pour simuler $A$ et $B$, chacun peut être choisi spécifiquement pour l'opérateur simulé.
        De même pour simuler chaque opérateur sur le pas de temps de \emph{splitting} $\Delta t$, chaque méthode est libre de faire du \emph{sous-cyclage},
        c'est à dire d'employer des sous-pas de temps adaptés à chaque opérateur
        \footnote{Par exemple, un seul pas peut suffire pour faire évoluer les opérateurs d'adection-diffusion
        de $\Delta t$ alors que plusieurs peuvent être nécessaire pour une réaction complexe.}.
        L'avantage est la liberté totale concernant le choix des schémas simulant chaque opérateur.
        Cependant, le \textit{splitting} vient au prix d'une solution entachée d'un terme d'erreur supplémentaire.
        Un des schémas de \textit{splitting} les plus utilisés est le schéma de Strang \cite{Strang1968}, 
        il permet de découpler deux opérateurs avec une précision d'ordre deux en temps.\par
        \textbf{Les méthodes ImEx} se distinguent du \textit{splitting} classique en imposant des conditions entre les schémas utilisés pour chaque opérateur, 
        espérant tirer de cette contrainte une erreur plus faible et potentiellement monter en ordre plus facilement.
        Les premières méthodes ImEx (hors \textit{splitting}) virent le jour à la fin des années 1990 
        avec les méthodes Runge et Kutta additives (ARK) par Ascher \textit{et al} \cite{ASCHER1997151},
        complétées dans les année 2000 par \cite{KENNEDY2003139} puis par \cite{pareschi2010implicitexplicitrungekuttaschemesapplications}.
        Ces méthode reposent sur une combinaison de plusieurs méthodes Runge et Kutta (une par opérateur) préservant un ordre de convergence global.
        Cela a pavé la voie à des méthodes ImEx plus complexes intégrant par exemples des méthodes stabilisées \cite{Abdulle2013} 
        ou encore à des méthodes ImEx couplées espace-temps, faites sur mesures pour une équation spécifique \cite{rebou2024}.\par 
        La promesse des méthodes ImEx est d'avoir les même avantages computationnels que le \emph{splitting} tout en s'affranchissant de l'erreur de découplage qu'il porte.
    % \subsubsection{Les stratégies d'adaptation en temps}
    %     L'objet de l'adaptation en temps est de choisir à chaque instant 
    \subsubsection{Les stratégies d'adaptation en espace}
        L'objectif est ici d'utiliser le maillage avec le moins de points possibles tout en préservant une précision choisie.
        \paragraph{Les stratégies \textit{features-based} et \textit{goal-based}}
        Plusieurs stratégies d'adaptation en espace existent et se déclinent en deux grandes catégories\cite{Vivarelli2025Fluids}:
        \begin{enumerate}
            \item Les approches \textit{features-based} utilisent une quantité locale de la solution (par exemple la vitesse de l'écoulement) 
            et ses gradients pour inférer localement le besoin de résolution spatiale et l'adapter en conséquence.
            \item Les approches \textit{goal-based} utilisent une fonction de coût reflétant la qualité globale de la solution selon l'adaptation choisie.
            Généralement la fonction de coût est issue d'un problème adjoint sur une quantité d'intérêt.
        \end{enumerate}
        \paragraph{La multi-résolution adaptative (MRA)}
        Le stage se centre sur la \textit{multi-résolution adaptative} \cite{harten1994} qui
        ne tombe dans aucune des deux catégories précédente. Puisqu'elle est fondée avant tout sur des arguments issus de la théorie de l'information.
        l’application de la multirésolution adaptative à la simulation numérique remonte aux travaux d'Ami Harten \cite{harten1994} dans les années 1990 qui adapte 
        une méthode de compression de donnée par analyse multi-échelle aux algorithmes de simulation.
        Ces travaux furent par la suite prolongés entre autre dans \cite{Kaibara2001,Cohen2003}.
        Cette technique permettant de réduire drastiquement les temps de simulation a été largement appliquée et 
        est une approche très compétitive \cite{compare_MRA_AMR} pouvant tirer parti des infrastructures de calcul moderne (multi-coeur, GPU) \cite{GPU_bench,duart2011}.\par
        Une présentation mathématique est proposée dans le préambule mathématique en \ref{par:explication_MRA}.
        Succinctement, avec un méthode MRA, la solution est représentée sur plusieurs grilles de finesses différentes.
        L'adaptation (compression) consiste à ignorer l'information superflue contenue sur les grilles les plus fines, là où la solution est assez régulière (la régularité est estimé grâce à la transformée en ondelette).
        À une erreur de compression/reconstruction près, un niveau de résolution maximal (grille fine) peut être retrouvé 
        grâce à une reconstruction polynomiale (décompression/prédiction).\par 
% 
    % \subsubsection{Motivation du sujet initial}
    % Le sujet initial était d'étudier l'usage conjoint des méthodes ImEx et de la MRA pour déterminer l'existence ou non de couplages délétères entre ces deux méthodes.\par 

    % \paragraph{Histoires et étude de la MRA}
    % L'origine de la multirésolution adaptative remonte aux travaux d'Ami Harten \cite{harten1994} dans les années 1990. Ils furent par la suite prolongés entre autre dans \cite{Kaibara2001,Cohen2003}.
    % Cette technique permettant de réduire drastiquement les temps de simulation a été largement appliquée et est une approche très compétitive \cite{compare_MRA_AMR} pouvant tirer parti des infrastructures de calcul moderne (multi-coeur, GPU) \cite{GPU_bench}.

    % \paragraph{Le découplage temporel des opérateurs, les méthodes ImEx}
    % La nécessité de résoudre des équations d'évolutions dont les opérateurs présentaient des propriétés antagonistes mena aux premières méthodes ImEx à la fin des années 1990 
    % avec notamment les méthodes Runge et Kutta additives (ARK) par Asher \textit{et al} \cite{ASCHER1997151} complétés dans les année 2000 par \cite{KENNEDY2003139} puis par \cite{FITZHUGH1961445}. 
    % L'objectif étant de dépasser la séparation d'opérateurs \cite{Strang1968} qui pose sérieux problèmes au delà l'ordre deux ou encore lorsque l'on cherche à découpler plus de deux opérateurs.
    % Cela a pavé la voie à des méthodes ImEx plus complexes intégrant par exemples des méthodes stabilisées \cite{Abdulle2013} 
    % ou encore à des méthodes ImEx couplées espace-temps, faites sur mesures pour une équation spécifique \cite{rebou2024}.

    % \paragraph{Interactions entre adaptation spatiale et le découplage des opérateurs}
    %     L'adaptation de maillage apporte de termes d'erreurs,
    %     le schéma de découplage temporel ajoute d'autres termes d'erreurs, 
    %     une \textit{interaction} se produirait si l'usage conjoint 
    %     de l'adaptation de maillage et du découplage temporel introduisait de nouveaux termes d'erreurs ne résultant que de l'\textit{interaction},
    %     du \textit{couplage}, d'\textit{interférences} entre les deux stratégies. L'idée est donc de déterminer si ces termes d'erreurs existent et si oui quelle est leur magnitude ? Portent-ils significativement préjudice à la qualité du schéma ? 
    %     L'interaction entre le \textit{splitting} et la MRA a été explicitement traité dans la thèse de Max Duarte \cite{duart2011}.    
    %     Toutefois cette problématique reste peu traitée dans la literature, alors même qu'elle transparaît dans de nombreux articles.
    %     Par exemple \cite{Zhang2025IMEXTSA} traite d'une méthode ImEx adapté en espace et en temps et l'on voit dans leur résultat qu'il y a un fort 
    %     couplage entre l'erreur liée à l'adaptation en temps et celle liée à l'adaptation en espace
    %     \footnote{C'est à dire que si l'on note $E_T$ l'erreur du schéma adapté en temps et $E_S$ l'erreur du schéma adapté en espace,
    %     alors l'erreur du schéma adapté en espace et en temps $E_{ST}$ ne vérifie pas du tout $E_{ST}\approx E_S + E_T$ mais plutôt $E_{ST} \gg E_S + E_T$.}. 
    %     On y distingue bien la problématique du couplage entre les traitements en temps et en espace mais ce n'est pas clairement étudié.
    %     \textbf{Ainsi l'étude d'éventuels mécanismes de couplage entre les méthodes ImEx et la MRA est très pertinent car elle comble un trou dans la literature et permet de justifier (ou non) une combinaison de méthodes très efficace sur le papier pour les équations d'ADR.}
    % \subsubsection{Une bifurcation en cours de recherche}
    %     Comme mentionné précédemment, mes recherches ont bifurqué vers un sujet voisin. Voici circonstances et motivations de ce changement de trajectoire:
    %     Puisque je devais étudier le couplage ImEx et MRA de façon fine, mes tuteurs m'ont conseillé 
    %     de d'abord m'entraîner sur une cas simplifié: une simple équation de diffusion résolu avec MRA.
    %     J'ai donc étudié théoriquement l'erreur sur \texttt{(I)} une MRA standard d'une part. Et d'autre part sur \texttt{(II)} schéma non-standard de MRA, où la solution compressée mais les valeurs servant à l'évaluation des flux numériques sont systématiquement reconstruites (décompressions locales); ce qui n'est pas le cas dans le schéma \texttt{I}.
    %     La différence entre les deux schéma n'est à ma connaissance pas étudiée par la littérature;
    %     c'est un sujet qui a récemment émergé au CMAP et qui a été étudié en \cite{belloti_et_al_2025} pour les problèmes d'advections 
    %     concluant que l'implémentation non-standard (avec reconstruction des flux) était plus précise.
    %     \textbf{Cependant} l'analyse pour la diffusion a mené à des conclusions opposés.
    %     Intrigué par ces résultats j'ai voulu les confirmer, les documenter et les expliquer.
    %     De fait cette découverte inopinée m'a fait bifurquer vers un autre objet d'étude: 
    %     l'impact du niveau d'évaluation du flux numériques sur les problèmes de diffusion et de diffusion-réaction.
    \newpage
    \section{Problématique}
    \label{par:problematique}
        L'adaptation spatiale est clé sur les problèmes advection-diffusion-réaction qui sont souvent multi-échelles.
        Cependant, cela introduit des perturbations susceptibles d'altérer les propriétés du schéma.
        Concernant l'adaptation par multirésolution adaptative, le travail \cite{belloti_et_al_2025} a récemment révélé et étudié 
        ces perturbations sur des problèmes d'advection. 
        Toutefois, ces interactions demeurent mal comprises d'un point de vue général.
        Cela dépend \emph{a priori} de nombreux facteurs comme l'EDP, le schéma ou encore la façon dont la MRA est mise en place. 
        En effet il existe plusieurs stratégies d'adaptation par multirésolution adaptative. Par exemple, ce stage se concentre sur les schémas volumes finis.
        Dans ce cadre, un \emph{flux} numérique doit être évalué à l'interface de chaque cellule ; cela mène à plusieurs stratégies d'adaptation par MRA (voir fig. \ref{fig:schema_algos_intro}): 
        \begin{itemize}
            \item Une approche \hlblue{MRA sans reconstruction des flux} où la solution évolue sur le maillage \underline{adapté} (compressé) grâce à un \emph{flux} évalué à partir des valeurs de la solution \underline{adaptée}.
            \item Une approche \hlperu{MRA avec reconstruction des flux} où la solution évolue sur le maillage \underline{adapté}, mais grâce à un \emph{flux} évalué à partir des valeurs de la solution \underline{reconstruite}, décompressée, plus précises.
        \end{itemize}
        Les différences subtiles entre ces deux approches de la MRA suffisent à modifier les interactions avec le schéma ;
        l'analyse devient d'autant plus difficile que les schémas d'ADR sont généralement complexes (ImEx, splitting, méthodes stabilisées, etc.).\\
    La problématique du stage est donc : \\\textbf{Révéler et comprendre les interactions entre l'adaptation spatiale par multirésolution adaptative et les schémas numériques 
    utilisés pour simuler les équations d'advection-diffusion-réaction.}
    Pour aborder cette vaste problématique, mon travail se concentre sur les interactions de la MRA avec les schémas de diffusion et de diffusion-réaction
    \footnote{Ce choix est fait car les problèmes d'advections ont déjà été étudiés en \cite{belloti_et_al_2025} et que l'objectif à terme est de proposer une analyse
    sur les trois opérateurs combinés : advection, diffusion, réaction.}. Il se focalisant sur différents points du problème:
    \begin{enumerate}
        \item[$\diamond$] Quelles sont les propriétés des approches ImEx par rapport au splitting et surtout, quelle approche est la plus impactée par l'adaptation spatiale ?
        \item[$\diamond$] D'où viennent les interactions entre l'adaptation spatiale et l'intégration en temps et comment les mitiger ?
    \end{enumerate}
\begin{figure}[h]
\label{fig:schema_algos_intro}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\foreach \i in {0,...,1}{
    \draw[fill=green!10] ({4*\i},0) rectangle ({4*(\i+1)},1);
}
\foreach \i in {0,...,3}{
    \draw[fill=black!10] ({2*\i},-1) rectangle ({2*(\i+1)},0);
}

\foreach \i in {0,...,7}{
    \draw[fill=black!10] ({\i},-2) rectangle ({(\i+1)},-1);
}

\foreach \i in {0,...,15}{
    \draw[fill=black!10] ({0.5*\i},-3) rectangle ({(.5*(\i+1))},-2);
}


\draw[navy, very thick, <-] (3.9,.9) -- (2,.5);
\draw[navy, very thick, <-] (4.1,.9) -- (6,.5);

% \draw[orange, very thick, <-] (3.9,.5) -- (3,-.5);
% \draw[orange, very thick, <-] (4.1,.5) -- (5,-.5);

\draw[peru, very thick, <-] (3.9,.2) -- (3.75,-2.5);
\draw[peru, very thick, <-] (4.1,.2) -- (4.25,-2.5);

\draw[black, very thick] (4,0) -- (4,1) node[pos=1, above] {interface d'intérêt};
\node[left] at (-.2,.5) {niveau $l$ (niveau courant)};
\node[left] at (-.2,-.5) {niveau $l+1$ };
\node[left] at (-.2,-1.5) {niveau $l+2$};
\node[left] at (-.2,-2.5) {niveau $l+3$ (ici, le niveau le plus fin)};

\draw[navy, very thick,->] (8.5,-3.2) -- (10,-3.2) node[pos=0,  left] {MRA sans reconstruction des flux.};
\draw[peru, very thick,->] (8.5,-3.7) -- (10,-3.7) node[pos=0,  left] {MRA avec reconstruction des flux au niveau le plus fin.};
% \draw[orange, very thick,->] (8.5,-3.5) -- (10,-3.5) node[pos=0,  left] {algo 3. : flux reconstruit au niveau inférieur};


\end{tikzpicture}


\end{center}
\caption{Illustration des deux approches MRA étudiées.}
\end{figure}
    % Avec un schéma MRA, la solution est donc représentée sur plusieurs grilles de finesses différentes.
    % L'adaptation (compression) consiste à ignorer l'information contenue sur les grilles les plus fines là où la solution est assez régulière;
    % un niveau de résolution maximal (grille fine) pourra être retrouvé (moyennant une erreur de compression) grâce à une reconstruction (décompression) par 
    % interpolation polynomiale.
    % Sur les schémas \texttt{volumes-finis + MRA} standards, les flux numériques sont évalués à partir de l'information sur le maillage adapté (compressé) alors
    % que les non-standards reconstruisent (décompressent) l'information nécessaire au calcul des flux à un niveau de représentation plus fin. Les algorithmes non-standards 
    % étant plus coûteux en calculs mais potentiellement plus précis.
    % La problématique dominante du stage est donc: \textbf{Quel est l'impact du niveau d'évaluation des flux numériques des schéma volumes finis avec multi-résolution adaptative
    % pour les problèmes de diffusion et de réaction diffusion.}