Le rapport est structuré comme suit.
\begin{itemize}
\item[$\circ$] Ce chapitre pose le contexte, la problématique et les objectifs.
\item[$\circ$] Le Chapitre \ref{par:tech} sert de préambule mathématique et algorithmique:
il rappelle les méthodes de discrétisation pour EDO et EDP, les équations d'advection-diffusion-réaction, 
quelques outils d'analyse de schémas numériques (stabilité, équations équivalentes), ainsi que les principes de la multirésolution adaptative; 
le lecteur expérimenté peut le parcourir rapidement et s'y référer au besoin.
\item[$\circ$] Le Chapitre \ref{par:contrib} rassemble trois contributions:
\begin{itemize}
    \item[$\diamond$] (\ref{par:contrib_1}): Une étude de la stabilité de deux méthodes ImEx ARK;
    suivie d'une comparaison avec un schéma de splitting de leur stabilité et convergence pour l'équation-test de Nagumo (réaction-diffusion).
    \item[$\diamond$] (\ref{par:contrib_2}): Une étude théorique, via le calcul d'équations équivalentes, 
    du comportement de l'erreur d'une méthode des lignes (discrétisation spatiale par volumes finis et intégration temporelle par méthode Runge et Kutta) pour un problème de diffusion linéaire.
    Cela dans trois contextes: 
    \texttt{(I)} sans multirésolution adaptative, 
    \texttt{(II)} avec une multirésolution adaptative MRA \hlblue{\textit{standard}},
    \texttt{(III)} avec approche multirésolution adaptative \hlperu{\textit{non-standard}}, (reconstruction des flux).
    \item[$\diamond$] (\ref{par:contrib_3}): Une étude expérimentale des différences entre les trois schéma de MRA mentionné précédemment 
    permettant de mettre en relation les résultats théoriques de la contributions \ref{par:contrib_2} avec les observations expérimentales.
\end{itemize}
\item[$\circ$] Le dernier chapitre (chapitre \ref{par:cc}) conclut en trois volets : scientifique, technique et personnel.
\end{itemize}